\chapter{Geração aleatória de \emph{$k$-trees}}
\label{cap:geracao}

O problema de gerar \emph{$k$-trees} está intimamente relacionado ao problema de codificá-las e decodificá-las. De fato, se há uma codificação bijetiva que associa \emph{$k$-trees} a \emph{strings}, basta gerar \emph{strings} aleatórias para gerar \emph{$k$-trees} aleatórias.

Neste capítulo, apresentamos o problema de codificar \emph{$k$-trees}, discutimos a solução linear para codificar e decodificar \emph{$k$-trees} de forma bijetiva proposta por Caminiti et al. \cite{caminiti}, explicamos como ela foi implementada neste trabalho para gerar \emph{$k$-trees} aleatórias e mostramos os resultados obtidos.

\section{Codificando árvores e \emph{$k$-trees}}

O problema de codificar árvores já foi amplamente estudado na literatura. Como destaca Caminiti et al. \cite{caminiti}:

\begin{quotation}
  Codificar árvores rotuladas por meio de \emph{strings} de rótulos de vértices é uma alternativa interessante à representação usual de estruturas de dados de árvore na memória e tem muitas aplicações práticas (por exemplo, algoritmos evolucionários sobre árvores, geração aleatória de árvores, compressão de dados e computação do volume de floresta de grafos). Diversos códigos bijetivos diferentes que realizam associações entre árvores rotuladas e \emph{strings} de rótulos foram introduzidas. De um ponto de vista algorítmico, o problema foi cuidadosamente investigado e algoritmos ótimos de codificação e decodificação desses códigos são conhecidos.
\end{quotation}

Em 1889, Cayley \cite{cayley} demonstrou que para um conjunto de $n$ vértices distintos existem $n^{n-2}$ árvores possíveis. Desde lá, foram criados vários códigos para associar \emph{strings} e árvores.

Um dos mais conhecidos é o código de Prüfer \cite{prufer}, que surgiu em 1918 e é bijetivo, associando cada árvore (rotulada) de $n$ vértices a uma lista distinta de comprimento $n-2$ no alfabeto dos rótulos da árvore.

Codificar uma árvore usando o código de Prüfer é trivial: basta remover iterativamente as folhas da árvore até que apenas dois vértices sobrem, escolhendo sempre a folha de memor rótulo. Quando uma folha é removida, adiciona-se ao código o rótulo do seu vizinho.

A figura \ref{fig:prufer} exemplifica a codificação de Prüfer mostrando uma árvore cujo o código resultante do algoritmo é $\{4, 4, 4, 5\}$.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
      [scale=.6,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.72cm}]
    \node (n1) at (1,8) {1};
    \node (n2) at (4,8) {2};
    \node (n3) at (6,6) {3};
    \node (n4) at (3,5) {4};
    \node (n5) at (3.5,3) {5};
    \node (n6) at (0,2) {6};

    \foreach \from/\to in {n1/n4, n2/n4, n3/n4, n4/n5, n5/n6}
      \draw (\from) edge (\to);
  \end{tikzpicture}

  \caption{A árvore rotulada equivalente ao código de Prüfer $\{4, 4, 4, 5\}$.}
  \label{fig:prufer}
\end{figure}

\vspace{2em}

\emph{$k$-trees} \cite{harary} são consideradas uma generalização de árvores. Há interesse considerável em desenvolver ferramentas eficientes para manipular essa classe de grafos, porque todo grafo com \emph{treewidth} $k$ é um subgrafo de uma \emph{$k$-tree} e muitos problemas NP-completos podem ser resolvidos em tempo polinomial quando restritos a grafos com \emph{treewidth} limitada, como destacado na \textbf{Introdução} deste trabalho.

Há estudos sobre a codificação de \emph{$k$-trees} há pelo menos quatro décadas. Em 1970, Rényi e Renýi apresentaram uma codificação redundante (ou seja, não bijetiva) para um subconjunto de \emph{$k$-trees} rotuladas que chamamos de \emph{$k$-trees} de Rényi e que são definidas como segue:

\begin{definition}[\emph{$k$-tree} de Rényi]
  \cite{renyi} Uma \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$ é uma \emph{$k$-tree} enraizada com $n$ vértices rotulados em $[1, n]$ e raiz $R = \{n-k+1, n-k+2, \cdots, n\}$.
\end{definition}

Entretanto, até onde sabemos, apenas em 2008 surgiu um código bijetivo para \emph{$k$-trees} com algoritmos lineares de codificação e decodificação. Foram esses algoritmos, propostos por Caminiti et al. \cite{caminiti}, que implementamos neste trabalho.

\section{A solução de Caminiti et al.}
\label{sec:caminiti}

O artigo \emph{``Bijective Linear Time Coding and Decoding for $k$-Trees''} \cite{caminiti} apresenta um código bijetivo para \emph{$k$-trees} rotuladas, juntamente a algoritmos lineares para realizar a codificação e a decodificação.

O código é formado por uma permutação de tamanho $k$ e uma generalização do \emph{Dandelion Code} \cite{egecioglu}, que consiste em $n-k-2$ pares (onde $n$ é o número de vértices) definidos no conjunto $\{ ( 0, \varepsilon ) \} \cup ([1,n-k] \times [1,k])$. Portanto, dizemos que a codificação das \emph{$k$-trees} associa elementos em $\mathcal{T}^n_k$ (conjunto das \emph{$k$-trees} com $n$ vértices) com elementos em:

$$
\mathcal{A}^n_k = { [1,n] \choose k } \times (\{ ( 0, \varepsilon ) \} \cup ([1,n-k] \times [1,k]))^{n-k-2}
$$

Caminiti et. al \cite{caminiti} mostra que a estrutura dessas \emph{strings} que o \emph{Dandelion Code} gera é essencial para garantir a bijetividade.

\vspace{2em}

Os algoritmos consistem em uma série de transformações. Para compreendê-los, é necessário definir esqueleto de uma \emph{$k$-tree} enraizada e árvore característica:

\begin{definition}[esqueleto de uma \emph{$k$-tree} enraizada]
  \label{def:skeleton}
  \cite{caminiti} O esqueleto de uma \emph{$k$-tree} enraizada $T_k$ com raiz $R$, denotado por $S(T_k, R)$, é definido da seguinte forma recursiva:

  \begin{enumerate}
    \item Se $T_k$ é apenas o $k$-clique $R$, seu esqueleto é uma árvore com um único vértice $R$.
    \item Dada uma \emph{$k$-tree} enraizada $T_k$ com raiz $R$, obtida por $T_k'$ enraizada em $R$ através da adição de um novo vértice $v$ conectado a um $k$-clique $K$ (ver definição \ref{def:ktree}), seu esqueleto $S(T_k, R)$ é obtido adicionando a $S(T_k', R)$ um novo vértice $X = \{v\} \cup K$ e uma nova aresta $(X, Y)$, onde $Y$ é o vértice de $S(T_k', R)$ que contém $K$ com uma distância mínima da raiz. Chamamos $Y$ de pai de $X$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[árvore característica]
  \label{def:chartree}
  \cite{caminiti} A árvore característica $T(T_k, R)$ de uma \emph{$k$-tree} enraizada $T_k$ com raiz $R$ é obtida rotulando os vértices e arestas de $S(T_k, R)$ da seguinte forma:

  \begin{enumerate}
    \item O vértice $R$ é rotulado $0$ e cada vértice $\{v\} \cup K$ é rotulado $v$;
    \item Cada aresta do vértice $\{v\} \cup K$ ao seu pai $\{v'\} \cup K'$ é rotulada com o índice do vértice em $K'$ (visualizando-o como um conjunto ordenado) que não aparece em $K$. Quando o pai é $R$ a aresta é rotulada $\varepsilon$.
  \end{enumerate}

  Note que a existência de um único vértice em $K' \setminus K$ é garantida pela definição \ref{def:skeleton}. De fato, $v'$ precisa aparecer em $K$, caso contrário $K' = K$ e o pai de $\{v'\} \cup K'$ contém $K$. Isso contradiz o fato de que cada vértice em $S(T_k, R)$ é ligado à distância mínima da raiz.
\end{definition}

A figura \ref{fig:transformation} mostra uma \emph{$k$-tree} de Rényi com $11$ vértices, seu esqueleto e sua árvore característica. O \emph{Dandelion Code} generalizado correspondente a essa árvore é $[(0, \varepsilon), (2, 0), (8, 2), (8, 1), (1, 2), (5, 2)]$. A forma como codificamos e decodificamos árvores características usando esse código será vista a seguir, nos algoritmos de codificação e decodificação.

\begin{figure}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n10) at (1,9) {3};
        \node[fill=gray!30] (n2) at (1.5,12) {9};
        \node (n1) at (2,3) {1};
        \node (n5) at (3,6) {5};
        \node (n7) at (3.5,0) {7};
        \node[fill=gray!30] (n9) at (4.5,12) {11};
        \node (n6) at (6,6) {6};
        \node (n4) at (9,3) {4};
        \node[fill=gray!30] (n3) at (7.5,12) {10};
        \node (n8) at (4.5,9) {8};
        \node (n11) at (8,9) {2};

        \foreach \from/\to in {n1/n5, n1/n7, n2/n5, n2/n8, n2/n9, n2/n10, n2/n11, n3/n8, n3/n9, n3/n10, n3/n11, n4/n9, n4/n11, n5/n7, n5/n8, n6/n8, n6/n9, n8/n9, n9/n10, n9/n11}
          \draw (\from) edge (\to);

        \draw (n1) edge [bend right=20] (n8);
        \draw (n1) edge [bend left=50] (n2);
        \draw (n2) edge [bend left] (n3);
        \draw (n2) edge [bend right=20] (n6);
        \draw (n3) edge [bend left] (n4);
        \draw (n3) edge [bend left=20] (n5);
        \draw (n7) edge [bend right=20] (n8);
      \end{tikzpicture}
    }

    (a)
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.64}{\setstretch{1.0}
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.6,auto=left,every node/.style={draw, rectangle, rounded corners = .1cm, inner sep = 0pt, minimum height = 1.25cm, minimum width = 2.25cm, align = center}]
        \node[fill=gray!30] (n0) at (5,12) {$\{9, 10, 11\}$};
        \node (n3) at (0.5,9) {$\{3\} \cup$ \\ $\{9, 10, 11\}$};
        \node (n8) at (5,9) {$\{8\} \cup$ \\ $\{9, 10, 11\}$};
        \node (n2) at (9.5,9) {$\{2\} \cup$ \\ $\{9, 10, 11\}$};
        \node (n5) at (2,6) {$\{5\} \cup$ \\ $\{8, 9, 10\}$};
        \node (n6) at (6.5,6) {$\{6\} \cup$ \\ $\{8, 9, 11\}$};
        \node (n4) at (11,6) {$\{4\} \cup$ \\ $\{2, 10, 11\}$};
        \node (n1) at (2,3) {$\{1\} \cup$ \\ $\{5, 8, 9\}$};
        \node (n7) at (2,0) {$\{5\} \cup$ \\ $\{1, 5, 8\}$};

      \foreach \from/\to in {n0/n3, n0/n8, n0/n2, n8/n5, n8/n6, n2/n4, n5/n1, n1/n7}
        \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }

    (b)
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.2\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        [scale=.6,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.65cm}]
      \node[fill=gray!30] (n0) at (5,8) {0};
      \node (n3) at (3.5,6) {3};
      \node (n8) at (5,6) {8};
      \node (n2) at (6.5,6) {2};
      \node (n5) at (3.75,4) {5};
      \node (n6) at (5.25,4) {6};
      \node (n4) at (6.75,4) {4};
      \node (n1) at (4,2) {1};
      \node (n7) at (4,0) {7};

      \foreach \from/\to/\elab in {n0/n3/$\varepsilon$, n0/n8/$\varepsilon$, n0/n2/$\varepsilon$, n8/n5/3, n8/n6/2, n2/n4/1, n5/n1/3, n1/n7/3}
        \draw (\from) -- (\to) node [draw=none, minimum width = 0.3cm, midway] {\scriptsize \elab};
    \end{tikzpicture}

    (c)
  \end{minipage}

  \caption{
    \textbf{(a)} Uma \emph{$3$-tree} de Rényi $R_3$ com 11 vértices e raiz $\{9, 10, 11\}$.
    \textbf{(b)} O esqueleto de $R_3$.
    \textbf{(c)} A árvore característica de $R_3$.
  }
  \label{fig:transformation}
\end{figure}

\subsection{Codificação}
\label{subsec:codificacao}

O algoritmo para codificar uma \emph{$k$-tree} rotulada consiste em cinco passos e tem complexidade $O(nk)$. Aqui apresentamos esse algoritmo indicando onde cada um dos passos pode ser encontrado na nossa implementação.

\begin{algorithm}[Algoritmo de codificação]
  \textbf{Entrada:} uma \emph{$k$-tree} $T_k$ com $n$ vértices\\
  \textbf{Saída:} um código $(Q, S)$ em $\mathcal{A}^n_k$

  \begin{enumerate}
    \item Identificar $Q$, o $k$-clique adjacente à folha de maior rótulo $l_M$ de $T_k$;
    \item Através de um processo de re-rotulação $\phi$ (computado a partir de $Q$ e detalhado a seguir), transformar $T_k$ numa \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$;
    \item Gerar a árvore característica $T$ para $R_k$;
    \item Computar o \emph{Dandelion Code} generalizado $S$ para $T$;
    \item Remover da \emph{string} obtida $S$ o par correspondente a $\phi(l_M)$.
  \end{enumerate}

  O algoritmo retorna o par $(Q, S)$ computado durante esse processo.

  \vspace{2em}

  Na nossa implementação, uma \emph{$k$-tree} (estrutura definida no pacote {\tt ktree}) é representada através de uma lista de adjacências ({\tt Adj}) e um inteiro $k$ ({\tt K}). % TODO: é preciso definir lista de adjacência (em Fundamentos?).

  O algoritmo de codificação é implementado pela função {\tt CodingAlgorithm} do pacote {\tt codec}. A seguir, detalhamos os cinco passos.

  \begin{step}
    Primeiramente precisamos encontrar $l_M$, a folha de $T_k$ com maior rótulo. Uma folha em uma \emph{$k$-tree} consiste em um vértice de grau $k$, portanto basta iterar na lista de adjacências em ordem decrescente nos rótulos até encontrar um vértice com grau $k$. Isso foi implementado na função {\tt FindLm}, localizada no pacote {\tt ktree}.

    Encontrado $l_M$, atribuímos a $Q$ a lista {\tt Adj[$l_M$]} (ver função {\tt GetQ} do pacote {\tt ktree}.
  \end{step}

  \begin{step}
    Queremos transformar $T_k$ numa \emph{$k$-tree} de Rényi enraizada em $Q$. Para isso, precisamos definir uma permutação que associe os vértices de $Q$ a $\{n-k+1, n-k+2, \cdots, n\}$. A função de permutação, que chamamos de $\phi$, é definida da seguinte forma:

    \begin{enumerate}
      \item Se $q_i$ é o $i$-ésimo menor vértice em $Q$, fazemos $\phi(q_i) = n-k+i$;
      \item Para cada $q \not \in Q \cup \{n-k+1, \cdots, n\}$, fazemos $\phi(q) = q$;
      \item O restante dos valores são usados para fechar os ciclos de permutação, ou seja, para cada $q \in \{n-k+1, \cdots, n\} \setminus Q$, fazemos $\phi(q) = i$ tal que $\phi^j(i) = q$ e $j$ é maximizado.
    \end{enumerate}

    Essa computação é implementada pela função {\tt ComputePhi} no pacote {\tt ktree}.

    Usamos a função $\phi$ para re-rotular os vértices de $T_k$, obtendo a \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$. A implementação desse processo foi realizada na função {\tt Relabel} do pacote {\tt ktree}.

    A figura \ref{fig:phi} mostra uma representação gráfica da função $\phi$ usada para re-rotular a \emph{$3$-tree} mostrada na figura \ref{fig:rootedktree} com $Q = \{2, 3, 9\}$ produzindo a \emph{$k$-tree} de Rényi mostrada na figura \ref{fig:transformation}(a).

    \begin{figure}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.6,auto=left,every node/.style={circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.55cm}]
        \node (n2) at (1,0) {2};
        \node (n9) at (2.5,0) {9};
        \node (n11) at (4,0) {11};

        \node (n3) at (6,0) {3};
        \node (n10) at (7.5,0) {10};

        \node (n1) at (9.5,0) {1};

        \node (n4) at (11.5,0) {4};

        \node (n5) at (13.5,0) {5};

        \node (n6) at (15.5,0) {6};

        \node (n7) at (17.5,0) {7};

        \node (n8) at (19.5,0) {8};

        \foreach \from/\to in {n2/n9, n9/n11, n11/n2, n3/n10, n10/n3}
          \draw (\from) edge[->,bend right] (\to);

        \foreach \vv in {n1, n4, n5, n6, n7, n8}
          \draw (\vv) edge[loop] (\vv);
      \end{tikzpicture}
      % TODO: melhorar desenho

      \caption{Representação gráfica da função $\phi$ computada para a \emph{$3$-tree} mostrada na figura \ref{fig:rootedktree}.}
      \label{fig:phi}
    \end{figure}
  \end{step}

  \begin{step}
    As definições \ref{def:skeleton} e \ref{def:chartree} sugerem algoritmos triviais para gerar a árvore característica $T$ para a \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$ obtida no passo anterior por meio do seu esqueleto (o processo visto na figura \ref{fig:transformation}).

    Para garantir tempo linear, no entanto, o artigo de Caminiti et. al \cite{caminiti} sugere evitar a construção explícita do esqueleto $S(R_k)$ e construir os conjuntos de vértices e arestas de $T$ separadamente.

    Para computar o conjunto de vértices, identifica-se cliques maximais em $R_k$ através da poda sucessiva das $k$-folhas de $R_k$. Esse processo pode ser visto na função {\tt pruneRk} do pacote {\tt characteristic}. Para cada vértice $v$ podado, essa função guarda uma lista $K_v \subseteq Adj(v)$ dos exatamente $k$ vértices adjacentes a $v$ que ainda não foram podados.

    Ao fim desse processo, que tem complexidade $O(nk)$, a \emph{$k$-tree} de Rényi é reduzida apenas à sua raiz $R = \{n-k+1, \cdots, n\}$.

    A partir das listas $K_i$ ($i \in V$) e da ordem em que os vértices foram podados, constrói-se o conjunto das arestas num processo de complexidade $O(nk)$ detalhado no programa 7 do artigo \cite{caminiti} cuja implementação encontra-se na função {\tt addEdges} do pacote {\tt characteristic}.

    Na nossa implementação, as arestas são representadas por duas listas (vetores), $p(v)$ e $l(v)$. Elas indicam para cada $v \in V(T)$, respectivamente, o pai de $v$ na árvore e o rótulo da aresta $(p(v), v)$.
  \end{step}

  \begin{step}
    A ideia do \emph{Dandelion Code} é enraizar a árvore $T$ no vértice $0$ e transformá-la para garantir a existência da aresta $(0, x)$. Por meio dessa transformação, o vetor de pais da árvore (transformada) vai conter duas informações inúteis (os pais de $0$ e $x$), cuja eliminação leva a uma representação da árvore com $n - 2$ rótulos.

    Escolhemos $x = \phi(\bar{q})$ onde $\bar{q} = min\{v \not \in Q\}$ e, enquanto $p(x) \neq 0$, fazemos sucessivas trocas $p(x) \leftrightarrow p(w)$, $l(x) \leftrightarrow l(w)$ escolhendo $w$ como o vértice de maior rótulo no caminho entre $0$ e $x$.

    A implementação desse processo pode ser vista na função {\tt Code} do pacote {\tt dandelion}.

    Ao final, o código $S$ é dado por uma lista ordenada de pares $(p(v), l(v)) \  \forall v \in V(T) \setminus \{0, x\}$.
  \end{step}

  \begin{step}
    Como $l_M$ foi escolhida como a folha de maior rótulo adjacente a $Q$, ela não é $\bar{q}$ (porque $\bar{q} = min\{v \not \in Q\}$ e $n \geq k + 2$). A prova formal desse fato pode ser encontrada no Lema 1 do artigo \cite{caminiti}. Além disso, $\phi(l_M)$ não estava no caminho de $0$ a $x = \phi(\bar{q})$ em $T$ (porque é uma folha).

    Como $l_M$ é adjacente a $Q$, $\phi(l_M)$ é adjacente a $0$. Portanto $(p(\phi{l_M}), l(\phi{l_M})) = (0, \varepsilon)$ pode ser removido da lista $S$ de forma que o tamanho do código passe a ser $n - k - 2$. Isso é crucial para o código ser bijetivo.

    O algoritmo retorna o par $(Q, S)$.
  \end{step}
\end{algorithm}

\subsection{Decodificação}
\label{subsec:decodificacao}

O algoritmo para decodificar um par $(Q, S) \in \mathcal{A}^n_k$ em uma \emph{$k$-tree} rotulada $T_k$ com $n$ vértices consiste numa sequência de transformações inversas às transformações usadas no algoritmo de codificação. Aqui apresentamos esse algoritmo, de complexidade $O(nk)$, indicando onde cada um dos passos pode ser encontrado na nossa implementação.

\begin{algorithm}[Algoritmo de decodificação]
  \textbf{Entrada:} um código $(Q, S)$ em $\mathcal{A}^n_k$\\
  \textbf{Saída:} uma \emph{$k$-tree} $T_k$ com $n$ vértices

  \begin{enumerate}
    \item Computar $\phi$, $\bar{q}$, $x$ e $l_M$ (definidos como no algoritmo de codificação);
    \item Inserir o par $(0, \varepsilon)$ correspondente a $l_M$ em $S$ e decodificar $S$ para obter a árvore característica $T$;
    \item Reconstruir a \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$ a partir de $T$;
    \item Aplicar $\phi^{-1}$ a $R_k$ para obter $T_k$.
  \end{enumerate}

  O algoritmo de decodificação é implementado pela função {\tt DecodingAlgorithm} do pacote {\tt codec}. A seguir, detalhamos os quatro passos.

  \setcounter{step}{0}

  \begin{step}
    Para computar $\phi$, $\bar{q}$, $x$ e $l_M$, os procedimentos são exatamente os mesmos usados no algoritmo de codificação.
  \end{step}

  \begin{step}
    Como já computamos $\phi$ e $l_M$ no passo anterior, inserimos o par $(0, \varepsilon)$ na posição $\phi(l_M)$ do vetor $S$.

    O procedimento para decodificar o \emph{Dandelion Code} numa árvore característica, implementado na função {\tt Decode} do pacote {\tt dandelion}, consiste em:

    \begin{enumerate}
      \item Construir o grafo a partir do código $S$, gerando vetores $p$ (de pais) e $l$ (de rótulos das arestas $(p(v), v)$);
      \item Identificar todos os ciclos do grafo e guardar num vetor $m$, para cada ciclo, o vértice com maior rótulo;
      \item Ordenar o vetor $m$ em ordem crescente e iterar nele fazendo trocas $p(x) \leftrightarrow p(m_i)$, $l(x) \leftrightarrow l(m_i)$ (para $i = 1, \cdots, |m|$).
    \end{enumerate}

    A árvore característica $T$ é dada pelo par $(p, l)$ resultante desse processo.
  \end{step}

  \begin{step}
    A reconstrução da \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$ a partir de $T$ foi implementada na função {\tt RenyiKtreeFrom} do pacote {\tt characteristic}.

    O processo consiste em inicializar $R_k$ com o $k$-clique $\{ n-k+1, \cdots, n \}$ e percorrer $T$ na ordem da busca em largura (a partir dos filhos do vértice de rótulo $0$) para inserir vértices em $R_k$.

    O programa 8 do artigo de Caminiti et. al \cite{caminiti} detalha esse passo.
  \end{step}

  \begin{step}
    Para transformar a \emph{$k$-tree} de Rényi $R_k$ na \emph{$k$-tree} rotulada $T_k$, basta aplicar o inverso da permutação $\phi$. Esse processo foi implementado na função {\tt TkFrom} do pacote {\tt ktree}.
  \end{step}
\end{algorithm}

\section{Geração uniforme}
\label{sec:geracao}

Como comentamos no início deste capítulo, se temos uma codificação bijetiva que associa \emph{$k$-trees} a \emph{strings}, basta gerar \emph{strings} aleatórias para gerar \emph{$k$-trees} aleatórias.

Para gerar \emph{$k$-trees} aleatórias de forma uniforme, usamos o código de Caminiti et. al \cite{caminiti} e o algoritmo linear para decodificar uma \emph{string} em uma \emph{$k$-tree} rotulada que apresentamos na seção \ref{sec:caminiti}.

As \emph{strings} que estamos interessados em gerar são elementos do conjunto:

$$
\mathcal{A}^n_k = { [1,n] \choose k } \times (\{ ( 0, \varepsilon ) \} \cup ([1,n-k] \times [1,k]))^{n-k-2}
$$

A função que implementamos para gerar tais \emph{strings} é {\tt randomCode}, que recebe {\tt n} e {\tt k} como parâmetros e pertence ao pacote {\tt generator}.

Primeiramente, ela sorteia $Q$ em ${ [1,n] \choose k }$ (e inicializa um \emph{Dandelion Code} vazio):

\lstinputlisting[firstline=51, lastline=59]{../../generator/generator.go}

Depois, ela gera $S$ sorteando $n-k-2$ pares em $\{ ( 0, \varepsilon ) \} \cup ([1,n-k] \times [1,k])$. Para gerar um par nesse intervalo de forma uniforme, gera-se um inteiro $r$ no intervalo $[0, (n-k)k+1)$. Se $r = 0$, então o par é $(0, \varepsilon)$. Caso contrário, o par é dado por $\left(1 + \frac{r-1}{k}, (r-1) \mod k\right)$:

\lstinputlisting[firstline=61, lastline=71]{../../generator/generator.go}

Decodificamos o código usando o algoritmo de decodificação apresentado na seção \ref{sec:caminiti} para transformar essa string $(Q, S) \in \mathcal{A}^n_k$ em uma \emph{$k$-tree} rotulada.

\section{Utilitários}

Para exemplificar como se usa a biblioteca desenvolvida nas seções anteriores, foram desenvolvidos três utilitários que se encontram no pacote {\tt examples}: {\tt code-ktree}, {\tt decode-ktree} e {\tt generate-ktree}.

Eles permitem codificar/decodificar \emph{$k$-trees} e gerar \emph{$k$-trees} aleatórias.

\subsection{code-ktree}

O utilitário {\tt code-ktree} serve para codificar \emph{$k$-trees} usando o algoritmo da subseção \ref{subsec:codificacao}. Sua entrada deve ser dada no formato\footnote{A leitura da entrada despreza espaços e quebras de linha.}:

\begin{lstlisting}
n k
m
x_1 y_1
...
x_m y_m
\end{lstlisting}

Onde:

\begin{itemize}
  \item {\tt n} é o número de vértices;
  \item {\tt k} é o parâmetro $k$ da \emph{$k$-tree};
  \item {\tt m} é o número de arestas;
  \item {\tt x\_i y\_i} corresponde à \emph{i}-ésima aresta ($0 \leq $ {\tt x\_i, y\_i} $ < n$).
\end{itemize}

Um exemplo de entrada equivalente à \emph{$k$-tree} da figura \ref{fig:rootedktree}(a) é:

\begin{lstlisting}
11 3
27
0 1 0 4 0 6 0 7
1 2 1 4 1 5 1 7 1 8 1 9 1 10
2 3 2 4 2 7 2 8 2 9 2 10
3 8 3 10 4 6
4 7
5 7 5 8
6 7
7 8
8 9 8 10
\end{lstlisting}

A saída desse utilitário é um par $(Q, S)$ no formato de entrada esperado pelo utilitário {\tt decode-ktree}, que será descrito a seguir.

\subsection{decode-ktree}

O utilitário {\tt decode-ktree} serve para decodificar um código $(Q, S)$ numa \emph{$k$-tree} usando o algoritmo da subseção \ref{subsec:decodificacao}. Sua entrada deve ser dada no formato:

\begin{lstlisting}
k
Q_1
...
Q_k
s
p_1 l_1
...
p_s l_s
\end{lstlisting}

Onde:

\begin{itemize}
  \item {\tt k} é o tamanho de $Q$;
  \item {\tt Q\_i} corresponde ao $i$-ésimo valor em $Q$;
  \item {\tt s} é o tamanho do \emph{Generalized Dandelion Code}, $|S|$;
  \item {\tt p\_i l\_i} corresponde ao $i$-ésimo valor em $S$.
\end{itemize}

Um exemplo de entrada equivalente ao código gerado pela \emph{$k$-tree} da figura \ref{fig:rootedktree}(a) é:

\begin{lstlisting}
3
1 2 8
6
0 -1
2 0
8 2
8 1
1 2
5 2
\end{lstlisting}

A saída desse utilitário é uma \emph{$k$-tree} no formato de entrada esperado pelo utilitário {\tt code-ktree}.

\subsection{generate-ktree}

O utilitário {\tt generate-ktree} serve para gerar uma \emph{$k$-tree} aleatória usando o algoritmo desenvolvido na seção \ref{sec:geracao}.

Sua entrada deve ser dada no formato:

\begin{lstlisting}
n k
\end{lstlisting}

Sua saída é uma \emph{$k$-tree} com $n$ vértices no formato de entrada esperado pelo utilitário {\tt code-ktree}.

\section{Testes, experimentos e resultados}

\subsection{Testes unitários e cobertura}

Como escrevemos na introdução deste trabalho, um dos motivos pelos quais escolhemos a linguagem \emph{Go} para a implementação foi a facilidade para escrever testes.

Todos os pacotes desenvolvidos neste trabalho possuem testes unitários que podem ser executados usando o utilitário {\tt go test}:

\begin{lstlisting}
$ go get github.com/tmadeira/tcc/...
$ go test -v github.com/tmadeira/tcc/...
=== RUN   TestTreeFrom
--- PASS: TestTreeFrom (0.00s)
=== RUN   TestRenyiKtreeFrom
--- PASS: TestRenyiKtreeFrom (0.00s)
PASS
ok  	github.com/tmadeira/tcc/characteristic	0.002s
=== RUN   TestCodingAlgorithm
--- PASS: TestCodingAlgorithm (0.00s)
=== RUN   TestDecodingAlgorithm
--- PASS: TestDecodingAlgorithm (0.00s)
PASS
ok  	github.com/tmadeira/tcc/codec	0.017s
=== RUN   TestCodeFig2C
--- PASS: TestCodeFig2C (0.00s)
=== RUN   TestDecodeFig2C
--- PASS: TestDecodeFig2C (0.00s)
=== RUN   TestDecodeFig3
--- PASS: TestDecodeFig3 (0.00s)
PASS
ok  	github.com/tmadeira/tcc/dandelion	0.002s
=== RUN   TestRandomKtree
--- PASS: TestRandomKtree (0.03s)
PASS
ok  	github.com/tmadeira/tcc/generator	0.029s
=== RUN   TestGetQ
--- PASS: TestGetQ (0.00s)
=== RUN   TestComputePhi
--- PASS: TestComputePhi (0.00s)
=== RUN   TestRelabel
--- PASS: TestRelabel (0.00s)
=== RUN   TestRkFrom
--- PASS: TestRkFrom (0.00s)
=== RUN   TestTkFrom
--- PASS: TestTkFrom (0.00s)
PASS
ok  	github.com/tmadeira/tcc/ktree	0.002s
\end{lstlisting}

Com efeito, 96\% das linhas do código são cobertas por testes, como mostra o relatório da ferramenta \emph{Coveralls}\footnote{Esse relatório pode ser visto em: \url{https://coveralls.io/github/tmadeira/tcc?branch=master}}.

\subsection{Experimentos e resultados}

\subsubsection{Corretude e uniformidade}

Para mostrar que nossa implementação gera \emph{$k$-trees} aleatórias corretamente e uniformemente, realizamos dezenas de milhares de testes com $n$ e $k$ pequenos.

Escrevemos um pequeno \emph{script} em Bash para nos auxiliar nesse experimento. Ele usa o utilitário {\tt generate-ktree} para gerar $10000$ \emph{$k$-trees} com parâmetros $(n, k)$ constantes e imprime quantas vezes cada \emph{$k$-tree} diferente foi gerada:

\begin{lstlisting}[language=bash]
i=0
while [ $i -lt 10000 ]; do
  echo $N $K | generate-ktree | xargs echo
  i=$((i+1))
done | sort | uniq -c
\end{lstlisting}

Com $n = 3$ e $k = 1$, existem $3$ \emph{$k$-trees} rotuladas distintas, como mostra a figura \ref{fig:n3k1}.

\begin{figure}
  \begin{minipage}{0.333\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (3,3) {1};
        \node (n2) at (1,5) {2};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n1/n2}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.333\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (3,3) {1};
        \node (n2) at (1,5) {2};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n2}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.333\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (3,3) {1};
        \node (n2) at (1,5) {2};

        \foreach \from/\to in {n0/n2, n1/n2}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}

  \caption{Representação das três \emph{$1$-trees} rotuladas distintas com $n = 3$ vértices.}
  \label{fig:n3k1}
\end{figure}

Ao executar o \emph{script} com {\tt N=3 K=1} esperamos portanto que as três \emph{$1$-trees} apareçam com uma frequência similar. O resultado que obtivemos foi:

\begin{lstlisting}
3320 3 1 2 0 1 0 2
3345 3 1 2 0 1 1 2
3335 3 1 2 0 2 1 2
\end{lstlisting}

O primeiro inteiro que aparece em cada linha é a quantidade de vezes que a \emph{$k$-tree} apareceu e o restante é a \emph{$k$-tree} gerada no formato de saída do utilitário {\tt generate-ktree} (sem quebras de linha).

Como a frequência de cada uma das $3$ \emph{$k$-trees} com $n = 3$ e $k = 1$ está similar, o experimento mostra que o algoritmo gera \emph{$k$-trees} aleatórias de forma uniforme.

Testes com outros pares $(n, k)$ também mostram frequências similares, comprovando a uniformidade. Por exemplo, existem 6 \emph{$2$-trees} com $n = 4$ vértices, como pode-se ver na figura \ref{fig:n4k2}. Rodando o \emph{script} com {\tt N=4 K=2} obtivemos:

\begin{lstlisting}
1703 4 2 5 0 1 0 2 0 3 1 2 1 3
1627 4 2 5 0 1 0 2 0 3 1 2 2 3
1573 4 2 5 0 1 0 2 0 3 1 3 2 3
1709 4 2 5 0 1 0 2 1 2 1 3 2 3
1717 4 2 5 0 1 0 3 1 2 1 3 2 3
1671 4 2 5 0 2 0 3 1 2 1 3 2 3
\end{lstlisting}

\begin{figure}
  \begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n2, n0/n3, n1/n2, n1/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n2, n0/n3, n1/n2, n2/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n2, n0/n3, n1/n3, n2/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n2, n1/n2, n1/n3, n2/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n1, n0/n3, n1/n2, n1/n3, n2/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.1666\textwidth}
    \centering
    \scalebox{0.75}{
      \begin{tikzpicture}
          [scale=.5,auto=left,every node/.style={draw, circle, inner sep = 0pt, minimum width = 0.7cm}]
        \node (n0) at (1,1) {0};
        \node (n1) at (1,4) {1};
        \node (n2) at (4,1) {2};
        \node (n3) at (4,4) {3};

        \foreach \from/\to in {n0/n2, n0/n3, n1/n2, n1/n3, n2/n3}
          \draw (\from) edge (\to);
      \end{tikzpicture}
    }
  \end{minipage}

  \caption{Representação das seis \emph{$2$-trees} rotuladas distintas com $n = 4$ vértices.}
  \label{fig:n4k2}
\end{figure}

E com {\tt N=5 K=3} obtivemos:

\begin{lstlisting}
  970 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 2 1 3 1 4 2 3 2 4
 1023 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 2 1 3 1 4 2 3 3 4
 1009 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 2 1 3 1 4 2 4 3 4
 1014 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 2 1 3 2 3 2 4 3 4
  994 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 2 1 4 2 3 2 4 3 4
 1019 5 3 9 0 1 0 2 0 3 0 4 1 3 1 4 2 3 2 4 3 4
 1008 5 3 9 0 1 0 2 0 3 1 2 1 3 1 4 2 3 2 4 3 4
 1000 5 3 9 0 1 0 2 0 4 1 2 1 3 1 4 2 3 2 4 3 4
  978 5 3 9 0 1 0 3 0 4 1 2 1 3 1 4 2 3 2 4 3 4
  985 5 3 9 0 2 0 3 0 4 1 2 1 3 1 4 2 3 2 4 3 4
\end{lstlisting}

% TODO: colocar figura das k-trees com N=5, K=3

%\subsubsection{Tempo linear}
%
%Para checar se nossa implementação gera \emph{$k$-trees} em tempo $O(nk)$ como esperado, geramos \emph{$k$-trees} com diferentes valores de $n$ e de $k$ várias vezes, calculamos a média e o desvio padrão dos tempos de execução e comparamos os resultados com outros pares de parâmetros $(n, k)$.
%
%\vspace{2em}
%
%A testar/escrever. % TODO

